---
author: En Defensa del Software Libre
title: Prólogo
category: [ "En Defensa del Software Libre #0-1" ]
tag: prologo
license: http://endefensadelsl.org/ppl_deed_es.html
cover: images/covers/en-defensa-del-software-libre-0-1.png
---

Esta es una re-edición de EDSL #0 y #1 en lucha contra la escasez
artificial.  Lo único que se suma es este prólogo y erratas diversas que
hemos acumulado durante los años.  Hemos eliminado el artículo _El
comunismo de pares contra el estado capitalista cliente-servidor_ ya que
luego saldría publicado como capítulo de El Manifiesto Telecomunista.


Los artículos de Eben Moglen se pueden leer a la par y en contexto
histórico.  Moglen ya no estaba llamando a construir infraestructuras
libres y sin vigilancia aun antes de Edward Snowden, Chelsea Manning
y Julian Assange.

Johan Söderberg exploraba al software libre como una estrategia sindical
de las hackers en tanto trabajadoras cognitivas, en un artículo que
sirve de preludio a su [Hackeando al capitalismo: el movimiento del
software libre y el código
abierto](https://utopia.partidopirata.com.ar/hackeando_al_capitalismo.html).

_Hackers GNUníos_ también sirve de introducción a _Proyecto Armonía_,
que analiza desde un costado legal y técnico las estrategias que toman
las empresas que producen software libre para seguir apropiándose de
nuestro trabajo.

_El software-martillo_ es una exploración sobre la neutralidad
tecnológica y el rol del software libre en la construcción de una
tecnociencia que tenga imbuida nuestra política.

Por último, las ilustraciones de Lucy Watts sobre RMS explicando qué es
el software libre y una posible alianza entre piratas y hackers por
Mako.


Créditos
--------

Participaron en esta edición fauno, mpj, leonardo y martín.

Las tapas de esta edición fueron realizadas por librenauta y mep.  La
ilustración de _Proyecto Armonía_ por bazza.
